%!TEX TX-program = xelatex
\documentclass[8pt]{article}

\usepackage{ctex}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{tikz}
\usepackage{extarrows}
\usetikzlibrary{positioning}
\usepackage{xcolor}

\graphicspath{ {./images/} }

\title{\S 10 不等式中的恒等变形}
\author{高一（6）班\ 邵亦成\ 26号}
\date{2021年12月11日}

\geometry{a4paper, scale=0.85}

\begin{document}

	\maketitle

	\begin{enumerate}
		\item 设正整数$n \geq 2$, 求常数$C(n)$的最大值, 使得对于所有满足$x_i \in (0, 1) (i = 1, 2, \cdots, n)$且$(1-x_i)(1-x_j) \geq \dfrac{1}{4} (1\leq i<j \leq n)$的实数$x_1, x_2, \cdots, x_n$均有: $$\sum_{i=1}^{n} x_i \geq C(n) \sum_{1\leq i<j\leq n} \left(2 x_i x_j + \sqrt{x_i x_j}\right).$$
			~\\

			令$x_i = \dfrac{1}{2}$, 则有$$\frac{n}{2} \geq C(n) \cdot C(n)^2 \left(\frac{1}{2} + \frac{1}{2}\right),$$

			即$$\frac{n}{2} \geq C(n) \cdot \frac{n(n-1)}{2} \Rightarrow C(n) \leq \frac{1}{n-1}.$$

			当$C(n)=\dfrac{1}{n-1}$时, 有

			$$x_i + x_j \geq 2 x_i x_j + \sqrt{x_i x_j},$$

			$$\sum_{1\leq i<j\leq n}(x_i + x_j) \geq \sum_{1\leq i<j\leq n} \left(2x_i x_j + \sqrt{x_i x_j}\right),$$

			只需证$$2\sqrt{x_i x_j} \geq 2x_i x_j + \sqrt{x_i x_j},$$

			即证$$x_i x_j \leq \frac{1}{4},$$

			显然成立.

			故$C(n)_{\max}=\dfrac{1}{n-1}$.

		~\\

		\item 对于任意的10元两两不同的整数组$(a_1, a_2 \cdots, a_{10})$, 求$$11\sum_{k=1}^{10} a_k^2 - \left(\sum_{k=1}^{10} a_k\right)^2$$的最小值.
			~\\

			$$11\sum_{k=1}^{10} a_k^2 - \left(\sum_{k=1}^{10} a_k\right)^2 = \sum_{1\leq i<j\leq 10} (a_i - a_j)^2 + \sum_{k=1}^{n} a_k^2,$$

			即有$$\sum_{1\leq i<j\leq 10} (a_i - a_j)^2 \geq \sum_{1\leq i<j\leq 10} (j-i)^2, $$

			等号成立当且仅当$a_{k+1}-a_k=1$.

			$$\sum_{k=1}^{n} a_k^2 \geq 0^2 + 2\cdot a^2 + 2\cdot 2^2 + 2\cdot 3^2 + 2\cdot 4^2 + 5^2 = 85,$$

			等号成立当且仅当$a_n = n-6$ or $a_n = n-5$.

			两者同时成立, 代入得原式$=910$.

		~\\

		\item 设$a_1, a_2, \cdots, a_n$为实数, 求证: 对任意$x_1 + x_2 + \cdots + x_n = 1$的非负实数$x_1, x_2, \cdots, x_n$, 不等式$a_1 x_1 + a_2 x_2 + \cdots + a_n x_n \geq a_1 x_1^2 + a_2 x_2^2 + \cdots + a_n x_n^2$均成立的充要条件是对所有的$1\leq i, j\leq n$有$a_i + a_j \geq 0$.
			~\\

			\textbf{必要性}: 令$x_i = x_j = \dfrac{1}{2}$, 其余$x_k = 0$, 得: $$\frac{1}{2} a_i + \frac{1}{2} a_j \geq \frac{1}{4} a_i + \frac{1}{4} a_j, a_i + a_j \geq 0.$$

			\textbf{充分性}:

			\begin{align*}
				\sum_{k=1}^{n} a_k x_k - \sum_{k=1}^{n} a_k x_k^2 &= \left(\sum_{k=1}^{n} a_k x_k\right)\left(\sum_{k=1}^{n} x_k\right) - \sum_{k=1}^{n} a_k x_k^2\\
				&= \sum_{1\leq i<j\leq n} (a_i + a_j) x_i x_j\\
				&\geq 0.
			\end{align*}

		~\\

		\item 设$a_1, a_2, \cdots, a_n, b_1, b_2, \cdots, b_n, c_1, c_2, \cdots, c_n$为实数, 满足$\displaystyle \sum_{i=1}^{n} b_i^2 = 1, \sum_{i=1}^{n} b_i c_i = 1, \sum_{i=1}^{n} a_i b_i = 0,$ 求证: $$\sum_{1\leq i<j\leq n}(a_i c_j - a_j c_i)^2 \geq \sum_{i=1}^{n} a_i^2.$$
			~\\

			$$\text{左} = \left(\sum_{k=1}^{n} a_k^2\right)\left(\sum_{k=1}^{n} c_k^2\right) - \left(\sum_{k=1}^{n} a_k c_k\right) \Leftrightarrow \sum_{k=1}^{n} a_k^2 \left(\sum_{k=1}^{n} c^2_{k-1}\right) \geq \left(\sum_{k=1}^{n} a_k c_k \right)^2.$$

			$$\sum_{k=1}^{n} c_k^2 - 1 = \sum_{k=1}^{n} c_k^2 - \frac{1}{2} \sum_{k=1}^{n} b_k c_k - \frac{1}{2} \sum_{k=1}^{n} b_k^2.$$

			$$\sum a_i b_i \cdot \sum b_i c_i - \sum b_i^2 \sum a_i c_i = \sum_{i<j} (a_i b_j - a_j b_i)(b_i c_ - b_j c_i) - \sum a_i c_i. \eqno{(1)}$$

			$$\sum a_i^2 = \sum a_i^2 \sum b_i^2 - \left(\sum a_i b_i\right)^2 = \sum (a_i b_j - a_j b_i)^2. \eqno{(2)}$$

			$$\sum c_i^2 = \sum c_i^2 \sum b_i^2 - \left(\sum c_i b_i\right)^2 = \sum (c_i b_j - c_j b_i)^2. \eqno{(3)}$$

			$$(2) (3) \geq (1)^2.$$

		~\\

		\item 设正整数$n\geq 2$, $a_1, a_2, \cdots, a_n$是正实数, $M=\max\{a_1, a_2, \cdots, a_n\}$. 求证: $$M\sum_{i=1}^{n} ia_i \geq \frac{n+1}{n-1} \sum_{1\leq i<j\leq n} a_i a_j.$$
			~\\

			记$$s_k = a_1 + a_2 + \cdots + a_k, k \cdot M \geq S_k,$$

			有

			\begin{align*}
				\text{左} &= \sum_{i=1}^{n} (i \cdot M) a_i\\
				          &\geq \sum_{i=1}^{n} S_i a_i\\
				          &\geq \sum_{i=1}^{n} (a_1 + a_2 + \cdots + a_i) a_i \tag*{$(*)$}\\
				          &= \sum_{i=1}^{n} a_i^2 + \sum_{1\leq i<j\leq n} a_i a_j.\\
			\end{align*}

			$(*)$式证明如下:

			即证$$n\sum_{k=1}^{n} a_k^2 \geq \left(\sum_{k=1}^{n} a_k\right)^2,$$

			即证$$(n-1) \sum_{i=1}^{n} a_i^2 \geq 2\sum_{1\leq i<j\leq n} a_i a_j = \left(\sum_{k=1}^{n} a_k\right)^2 - \sum_{k=1}^{n} a_k^2$$

			显然成立.

			于是即证$$(n-1)\sum_{i=1}^{n} a_i^2 + (n-1) \sum_{1\leq i<j\leq n} a_i a_j \geq (n+1) \sum_{1\leq i<j\leq n} a_i a_j,$$

			成立.

		~\\

		\item 设$n$为正整数, 实数$x_1, x_2, \cdots, x_n$满足$x_1 \leq x_2 \leq \cdots \leq x_n$, 证明: $$\left(\sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n} |x_i - x_j|\right)^2 \leq \frac{2(n^2-1)}{3}\sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n} (x_i - x_j)^2,$$ 并求出等号成立条件.
			~\\

			$$\sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n} |x_i - x_j| = 2\sum_{1\leq i<j\leq n} (x_j - x_i) = 2\sum_{k=1}^{n} (2k-n-1) x_k.$$

			$$\sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n} (x_i - x_j)^2 = 2\sum_{1\leq i<j\leq n} (x_j - x_i)^2,$$

			$$\sum_{1\leq i<j\leq n} (x_j-x_i)^2 \sum_{1\leq i<j\leq n} (j-i)^2 \geq \left[\sum_{1\leq i<j\leq n} (x_j - x_i) (j-i)\right]^2,$$

			$$x_k\text{系数}=\sum_{i=1}^{k-1} i - \sum_{i=1}^{n-k} i = \frac{k(k-1)}{2} - \frac{(n-k)(n-k+1)}{2} = \frac{-n^2+(2k-1)n}{2}.$$

			$$\sum_{1\leq i<j\leq n} (x_j - x_i)^2 \sum_{1\leq i<j\leq n}(j-i)^2 \geq \left[\sum_{k=1}^{n} \frac{n(2k-1-n)}{2} x_k\right]^2 = \frac{n^2}{16} \left[\sum_{k=1}^{n} 2(2k-n-1) x_k\right]^2.$$

	\end{enumerate}
\end{document}